
\begin{mdframed}[linecolor=red,linewidth=0.5pt]
  \subsubsection*{Principali formule goniometriche}

  \vspace{8pt}
  \begingroup
  % \small

  \bf{Relazioni fondamentali tra le funzioni goniometriche di uno stesso angolo:}
  \[
    \sin^2 \alpha + \cos^2 \alpha = 1 \quad \tan \alpha = \dfrac{\sin \alpha}{\cos \alpha} \quad \cot \alpha = \dfrac{\cos \alpha}{\sin \alpha} \quad \csc \alpha = \dfrac{1}{\sin \alpha} \quad \sec \alpha = \dfrac{1}{\cos \alpha}
  \]
  \vspace{10pt}
  Funzioni goniometriche di angoli associati:


  \begin{tabular}{|l|l|l|l|}
    $\sin(-\alpha) = -\sin \alpha$ & $\cos(-\alpha) = \cos \alpha$ & $\tan(-\alpha) = -\tan \alpha$ & $\cot(-\alpha) = -\cot \alpha$ \\[6pt]

    $\sin(2\pi-\alpha) = -\sin \alpha$ & $\cos(2\pi-\alpha) = \cos \alpha$ & $\tan(2\pi-\alpha) = -\tan \alpha$ & $\cot(2\pi-\alpha) = -\cot \alpha$ \\[6pt]

    $\sin(\pi-\alpha) = \sin \alpha$ & $\cos(\pi-\alpha) = -\cos \alpha$ & $\tan(\pi-\alpha) = -\tan \alpha$ & $\cot(\pi-\alpha) = -\cot \alpha$ \\[6pt]

    $\sin(\pi+\alpha) = -\sin \alpha$ & $\cos(\pi+\alpha) = -\cos \alpha$ & $\tan(\pi+\alpha) = \tan \alpha$ & $\cot(\pi+\alpha) = \cot \alpha$ \\[6pt]

    $\sin\left(\dfrac{\pi}{2}-\alpha\right) = \cos \alpha$ & $\cos\left(\dfrac{\pi}{2}-\alpha\right) = \sin \alpha$ & $\tan\left(\dfrac{\pi}{2}-\alpha\right) = \cot \alpha$ & $\cot\left(\dfrac{\pi}{2}-\alpha\right) = \tan \alpha$ \\[6pt]

    $\sin\left(\dfrac{\pi}{2}+\alpha\right) = \cos \alpha$ & $\cos\left(\dfrac{\pi}{2}+\alpha\right) = -\sin \alpha$ & $\tan\left(\dfrac{\pi}{2}+\alpha\right) = -\cot \alpha$ & $\cot\left(\dfrac{\pi}{2}+\alpha\right) = -\tan \alpha$ \\[6pt]
  \end{tabular}

  \vspace{10pt}
  Formule di addizione e sottrazione

  \[
    \begin{aligned}
      \sin(\alpha+\beta) &= \sin \alpha \cos \beta + \sin \beta \cos \alpha \quad & \sin(\alpha-\beta) = \sin \alpha \cos \beta - \sin \beta \cos \alpha \\[6pt]
      \cos(\alpha+\beta) &= \cos \alpha \cos \beta - \sin \alpha \sin \beta \quad & \cos(\alpha-\beta) = \cos \alpha \cos \beta + \sin \alpha \sin \beta
    \end{aligned}
  \]

  \[
    \begin{aligned}
      \tan(\alpha+\beta) &= \dfrac{\tan \alpha + \tan \beta}{1 - \tan \alpha \tan \beta} & \alpha+\beta,\alpha,\beta \neq \dfrac{\pi}{2}+k\pi \\[6pt]
      \tan(\alpha-\beta) &= \dfrac{\tan \alpha - \tan \beta}{1 + \tan \alpha \tan \beta} & \alpha-\beta,\alpha,\beta \neq \dfrac{\pi}{2}+k\pi
    \end{aligned}
  \]

  Formule di duplicazione

  \[
    \sin(2\alpha) = 2 \sin \alpha \cos \alpha
  \]

  \[
    \cos(2\alpha) = \cos^2 \alpha - \sin^2 \alpha = 1 - 2\sin^2 \alpha = 2\cos^2 \alpha - 1
  \]

  \[
    \tan(2\alpha) = \dfrac{2\tan \alpha}{1 - \tan^2 \alpha} \quad \text{con } \alpha \neq \dfrac{\pi}{4} + k \dfrac{\pi}{2} \wedge \alpha \neq \dfrac{\pi}{2}+k\pi
  \]

  Formule di bisezione

  \[
    \cos \dfrac{\alpha}{2} = \pm \sqrt{\dfrac{1+\cos \alpha}{2}}, \quad \sin \dfrac{\alpha}{2} = \pm \sqrt{\dfrac{1-\cos \alpha}{2}}, \quad \tan \dfrac{\alpha}{2} = \pm \sqrt{\dfrac{1-\cos \alpha}{1+\cos \alpha}} \quad (\alpha \neq \pi+2k\pi)
  \]

  \[
    \tan \dfrac{\alpha}{2} = \dfrac{\sin \alpha}{1+\cos \alpha} \quad \text{con } \alpha \neq \pi+2k\pi
  \]

  \[
    \tan \dfrac{\alpha}{2} = \dfrac{1-\cos \alpha}{\sin \alpha} \quad \text{con } \alpha \neq k\pi
  \]

  Formule parametriche

  \[
    \sin \alpha = \dfrac{2t}{1+t^2}, \quad \cos \alpha = \dfrac{1-t^2}{1+t^2}, \quad \left(t = \tan \dfrac{\alpha}{2}, \alpha \neq \pi+2k\pi\right)
  \]
  \vspace{20pt}
  \endgroup
\end{mdframed}
